周庭觸動的不協和音：日本社會如何集結「撐香港」？

全文見

節錄：

// 周庭從2012年的反國教運動開始參與社運，並逐漸受到日本言論界的關注。太田出版曾企劃了周庭、黃之鋒、陳為廷與日本學運組織 SEALDs 成員赴日對談，並出版了《日本Ｘ香港Ｘ台灣 年輕人永不放棄》一書。

有趣的是，在該書後記中，日本SEALDs的奧田愛基特別提到周庭對日本甜點與動漫的喜愛、以及黃之鋒想要去築地但起不來等「日常」的橋段。另一方面，陳為廷的「日常」則是特地去看安田講堂，「是由為廷來告訴我東大學運的歷史，總覺得怪怪的。」另有書評指出，希望透過本書，讓大眾了解到運動者也是會看動畫的「普通人」，能不要再以「危險份子」的有色眼鏡看待運動者。

而在其後，周庭的日語能力不斷精進，在以英文為主要海外發聲語言的香港運動中，擔起了對日倡議窗口的重任。能說一口流利日語的外國社運代表人物，對日本來說是非常稀奇的。這不僅大幅降低了日本媒體採訪以及和政界、學界交流的門檻，也博得了大眾的好感。但除了語言能力之外，精確掌握「運動」和「日常」的交織，更是周庭成功的重要關鍵。//

// 周庭在日本以香港民主化為主題的公開演講、拜會、採訪、網路貼文與影片，自然是少不了。但同時周庭也自稱「阿宅」（オタク，御宅族），毫不掩飾自己對日本文化的喜愛，這次有許多出面聲援周庭的日本名人，都強調自己認識的是一位「日本阿宅」。周庭在網路上就日本流行文化的發言與互動，讓許多日本人感到親近與共鳴，認為周庭是「自己人」，而不是一位遠在天邊的「外國政治人物」。

當然有許多公眾人物，都會透過表達對外國文化或次文化的喜愛來博取好感，但若只是臨陣磨槍，反而會讓該文化群體有被消費的感覺。但周庭作為資深「阿宅」，即便在發言中連結了日本流行文化與政治活動，仍讓人感到相當真誠而不做作。例如這次交保後，周庭就以日語表示，在被拘留期間感到恐懼時，腦中就不斷響起日本偶像團體「櫸坂46」的代表作〈不協和音〉的歌詞：

...我不會說Yes／也絕不默許／到最後的最後都不會停止抵抗...

這番發言，十二萬分精準地擊中了日本媒體與大眾的心弦。//

// 持平而論，周庭長年獨自經營的對日倡議，從這波空前的聲援來看，可說是大獲成功；但接下來的遊說工作，涉及多方利益與官僚體系，將會是長期戰。而在周庭無法出國，又面對司法程序之下，若缺乏日本在地港人或援港組織的持續推動，能否將聲勢順利轉換為實質進展，還有待觀察。//